施永青：香港青年在大灣區有就業機會嗎？

特首在施政報告中，提出要為新畢業的香港青年，在粵港澳大灣區提供就業安排，名額共有2,000個，八成為一般職位，兩成為創科職位；月薪分別至少要1.8萬及2.6萬港元。提供職位的公司，可獲特區政府補貼，每個職位可分別獲1萬及1.8萬元的補貼。

特首這項安排，可謂用心良苦，刻意想吸引年輕人返內地擴闊自己的工作經驗，對年輕人的職業前途，應有極大的好處。

以我旗下的公司為例，近年在內地的分公司，業務發展的速度就遠快過香港的母公司。在這種情況下，內地的分公司自然會招聘更多的新員工，加較多的工資及有較多的升職機會。

此外，內地的市場大，競爭比香港激烈，所以必須應用更多的科技，以及出動更高的謀略。所以，我們在內地的員工，所受到的鍛煉會比香港多，能力成長得亦會較快。這些機會，只有在經濟高速增長的內地環境才可以提供。在經濟已充分發展的地區，很難再有這種機會。

不過，香港近年受西方的抗拒中國思潮影響，年輕人很多都不肯把內地納入自己就業的範圍，連去了解多一點的意願也缺乏。這或許是政府願意提供薪金補貼的原因——希望誘之以利。

一個一般性的職位，在香港的起薪點大概只有1.2萬港元左右。現在政府補到1.8萬港元，比香港正常的水平高50%。比內地的正常水平高足足一倍。政府或許想以此作誘因，吸引港青去內地一試。做得好的，自然會想留下來。

九十年代我返內地發展時，也用過類似的策略，就是為肯返內地工作的同事，提供hardship allowance。後來其他同事發現返內地的同事職途比香港還要快，紛紛自動請纓，公司才把hardship allowance取消。希望將來不用政府補貼，也有港青願意返內地工作。

不過，今天的情況已與二十多年前不同。當年公司願意付額外的報酬給香港北上的同事，是因為他們的商業營運能力的確比內地人高，所以「物有所值」。但近年內地的年輕人，無論在理論水平，或是實際解決問題的能力上都比香港新一代優勝，我很懷疑，若是沒有政府的補貼，會有多少企業還有興趣聘用香港人。所以我擔心，政府的補貼一停，這類職位沒有多少個有條件客觀存在。

為免熱鬧一輪之後又再打回原形，我建議政府與其把錢補貼僱員，不如把錢補貼僱主。即是說，願意開職位給港青的企業，可以獲政府補貼；但所開的職位，只需付與當地勞力市場匹配的薪酬。港青願意接受當地工資水平的，才返內地作公平競爭。否則靠一時的補貼，是很難長久的。事實是在內地工作，只要表現突出，報酬是不會比香港差的。因為內地的市場大，企業的盈利可以遠比香港大。

https://www.am730 .com.hk/column/新聞/港青在大灣區有就業機會嗎？-245613

條友都on99

不過，香港近年受西方的抗拒中國思潮影響，年輕人很多都不肯把內地納入自己就業的範圍，連去了解多一點的意願也缺乏。這或許是政府願意提供薪金補貼的原因——希望誘之以利。

條廢老仲認為係錢嘅問題

較快學識貪污同射波

Merrry Christmas!!

不了

收皮啦聖誕施

施永青永遠就係一個咁矛盾嘅人
當大家建立黃絲經濟圈，佢又會搬自由市場嘅理論出黎話大家錯

但當出現政府資助人就業呢d咁違反自由市場行為，佢又唔會出聲屌

發癲

有謀諾

如果你中國真係咁正，出到高人工d人自然爭住去
就好似全世界都爭住去美國打工，矽谷，華爾街

大灣區？

SAN Francisco Bay Area?

降低樓價同大陸競爭呀

香港洗碗2皮

對對對，每日百五人死返上去唔該

邊撚個慶洋節

永狗又吠

批評政府，屍永青已經犯左國安法

點解中国咁大巿場咁大潛力
但又要香港政府資助北上年青人部份薪金
上去抓緊捱窮嘅機遇？

施永青住係邊啊？

作為一個 IT 佬
每次想用啲乜「應用科技」
香港啲老闆都會嫌貴
你睇八達通就知
所以唔好老屈啲香港人
然後走去話中國人用識科技咁

呢個真
結果蝕足三年
到返轉頭，如果八達通一早肯跟 Apple
三年嘅 market都係佢既
而家鬥payme FPS QR Code 個啲都仲有得鬥吓